大社惜物銀行落實地方關懷 扶弱、永續一舉兩得
2023-01-31
https://udn.com/news/story/7324/6939929
高雄大社區首創食物、惜物雙銀行，整合政府、社區協會、慈善團體人力與物力，在大社區老人文康活動中心建立資源共享平台，秉持深耕社區、永續發展理念，媒合閒置物資與需求者，甚至結合社區關懷訪視大隊，主動送物資給獨居、弱勢家庭，長輩個個歡喜迎客。 大社老人文康活動中心去年4月前，還是一間人氣寥寥的半閒置空間，大社區公所邀請觀音社區發展協會進駐管理後，包含場域布設、彩繪裝點，空間使用規畫，都注入新氣象；其中，由大社獅子會發起，觀音社區發展協會協力維運的惜物銀行，去年10月揭幕，成為在地經濟弱勢民眾，生活物資的重要支援據點。 惜物銀行發起人，大社獅子會會長李基正談起初衷，他說社會不乏公益活動，卻難得深入在地，從關懷家鄉做起。他秉持「深耕社區、造福人群」信念，去年7月上任會長，立即主動拜訪大社區公所，商討惜物銀行計畫，3個月時間，人力、物力、空間火速到位，10月揭幕，市長陳其邁也到場參與啟動儀式。 惜物銀行物資來自獅子會夥伴家中，閒置卻功能完好、全新未使用的物品，基於深耕與永續目標，李基正號召全台各地獅友響應，導入企業化經營模式，觀音社區發展協會專責志工維護管理，惜物銀行陳列架分類清楚、整潔明亮，一旁實名登記簿填寫基本資料，民眾即能取走所需物資。目前已有超過1000件物資送至有需求的家庭。 大社區公所社會課課長黃畇䅋說，政府有幸結合民間力量，補足體制內社福資源發放申請條件嚴謹、費時的缺點，民眾如有急難救助需求，都能透過大社食物、惜物銀行，24小時內快速取得資源；社區關懷訪視大隊主動關懷貧弱、獨居長輩時，也能先自食物、惜物銀行取用物資，攜「伴手禮」上門，長輩個個歡喜迎客。 促成惜物銀行的大社獅子會會長李基正（左起）、大社區公所社會課課長黃畇䅋、觀音社區發展協會理事長黃文政。記者林品君／攝影 民眾只要填寫基本資料，即能從惜物銀行取走所需物資。記者林品君／攝影 大社惜物銀行旁設有發起緣由介紹看板。記者林品君／攝影 惜物銀行陳列整齊、分類清楚、指引明確，平時由觀音社區發展協會志工管理，會統計民眾最常取用的物資，供捐助者參考，發揮資源運用效益。記者林品君／攝影 獅子會 獨居 弱勢家庭 陳其邁